支持特朗普 與中國為敵 已成為美國主流民意

香港明天更好基金每年都會派團訪問美國，與美國的政界、商界和智庫交流，我最近和他們聊過，覺得很得著。香港明天更好基金訪美團由執委主席陳啟宗帶隊，成員包括了多名執委委員。他們對訪美的最深刻印象是發現美國商界以至精英，由去年眾口一詞力批特朗普，出現了180度的轉變，不少人都大讚特朗普，他已經成勢了。

外界原以為特朗普向全世界多個國家發動貿易戰，將得不到美國商界的支持，但實情卻有不少美國商界支持他，主要原因是美國商界覺得他交到功課，例如在極短的時間內落實了減稅措施，令到美國企業盈利大增。至於貿易方面，美國企業覺得中國很多企業都得到中國政府的支持，而她們過去卻得不到美國政府的援助。從來沒有一位美國總統像特朗普那樣在貿易上發聲，直接為美國公司爭取利益。

大家都關心特朗普能否在兩年之後連任，訪美團得到的感覺是特朗普連任總統的機會頗高，因為他的支持度正在上升，而對手民主黨卻看不到可以派出什麼像樣的人與特朗普角逐。訪美團在與一些美國國會高層人士員會面時，曾向他反映，特朗普發動貿易戰可能會令到全球供應鏈斷裂。那位高層人士私下也認同這種看法，甚至確認貿易應該是國會負責的事情。但他不會公開反對特朗普的貿易政策，因為現時已臨近中期選舉，他也會以共和黨的選舉利益為先，反對特朗普的政策，無異於倒自己政黨的米。

訪美團對是次的訪問，最強烈的感覺有兩個，第一是美國人對特朗普的態度改變了，由不支持他變成支持他；第二是美國人對中國的態度亦改變了，由不少人支持變成不支持，在特朗普的帶領下，罵中國才是政治正確。美國人覺得中國做得不對，就會開罵，見到中國做得對的，就噤聲不語。

有訪美團成員引述了一些美國人的觀點，認為不要睇少特朗普，他不但會連任總統，甚至有一個「特朗普時代」正將來臨，這將改變美國歷來的政策，將只以利益為主導，與中國為敵。

陳啟宗則認為，佷多選民是愚蠢的，很容易被政客的花言巧語所蒙蔽。他甚至有一個頗為另類的觀點，認為中國會是中美貿易戰的贏家，不過是長期而言。但只講關稅的話，中國肯定是輸家。事實上，中國在很早期的時候已願意大力縮減中國對美國的貿易盈餘，甚至貿易盈餘縮減到零的方案擺到談判桌上，中國當時以為已經與美國達成貿易協議，但美國轉眼便反枱，關鍵是特朗普根本不想要協議。

陳啟宗認為很多事情都是逼出來的，美國不想高科技產品輸往中國，中國唯有自行發展，最後就會成功。正如當年中國向美國太空總署尋求合作，美國把中國拒之門外。中國就自行發展，於2003年，載人火箭成功進入太空，也發展出太空定位系統。中國還有一段時間要捱，相信貿易戰甚至不會在美國中期選舉之後就會終止，因為兩年後有總統大選。不過，長期而言，他對中國並不看淡。

陳啟宗和基金訪美團的觀察，特別是美國政商界對特朗普的看法，很值得參考。

又贏

果時冇收晒蘇聯啲科學家火箭工程師贏國邊會有能力發展太空科技

偷晒俄国野
俄国怒吊強国

見到中國做得對的，就噤聲不語。

例如有乜, 不如講下

總之長遠一定會贏

佢自己都係美國護照

侵侵快啲收番陳啟宗呢條美奸既美國籍啦

講咁多原來中國又嬴
就算輸都係嬴
邊個夠你玩

陳啟宗身為建制派，一定要講睇好支國㗎喇

上下一心

點止啊
係中國都就黎變主流民意啦

1) 美國人愈黎愈支持侵
2) 陳啟宗係美國人
所以，陳啟宗愈黎愈支持侵

但係中國長遠而言一定贏

漏左

中國科技人材未來會持續減少，因為少左人中學讀理科
香港直頭不斷閹割理科

收番陳啟宗本美帝護照啦，咁爰国！

潛在叛國者

鬼佬搞清楚 hong kong ≠ chinese plz